<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xml:id="medikamente.xml"
         version="5.0"
         xml:lang="de"
         xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd">

    <title>Medikamente</title>
    <para>
        Die Handhabung von Medikamenten gehört zu den Aufgaben, die der Pflege vom Arzt übertragen werden. Früher wurde
        hier von der Behandlungspflege gesprochen. Heute nennt man diesen Aufgaben bereicht Mithilfe bei der ärztlichen
        Therapie und Diagnostik.
    </para>
    <para>OPDE unterstützt die Anwender bei der Verwaltung von Beständen, der Beschaffung von Medikamenten, sowie bei
        der Handhabung ärztlicher Verordnungen und der Kontrolle der Vergabe.
    </para>

    <sect1>
        <title>Verwaltung von Medikamenten</title>
        <para>
            Beschaffung, Lagerung und Entsorgung von Medikamenten sind in vielen Einrichtung ein Problem. So lange ich
            denken kann, haben wir immer großen Aufwand betrieben “die Medikamente” in Ordnung zu halten. Sei es, dass
            es um
            abgelaufene Sachen ging. Oder irgendetwas vergessen wurde zu bestellen. Das von einem Medikament viel zu
            viel vorrätig
            war. Das zwei Packungen von demselben Produkt angebrochen waren. usw, usw.
        </para>
        <para>
            Durch die Bestandsverwaltung in OPDE und den damit verbundenen Verwaltungsaufgaben sind die beschrieben
            Probleme fast vollständig verschwunden. Und das ganz von selbst. Natürlich kann immer noch mal was schief
            laufen.
            Aber die grundsätzliche Handhabung läuft nun seit Jahren fast reibungslos.
        </para>
        <para>
            <emphasis>Hinweis</emphasis>: Du musst die Bestandsverwaltung nicht benutzen. Du kannst sie für jede[n]
            Bewohner[in] einzeln an-
            oder
            abschalten. Das geht bei den Informationen unter “Grunddaten ändern”. Es gibt so einen Schalter auch in den
            System-Einstellungen. Diese Einstellung wird aber nur beim Neu-Eintrag eine[s|r] Bewohner[s|in] als
            Voreinstellung für den Bestandsverwaltungs-Schalter de[s|r] Bewohner[in] verwendet. Wenn Du den Schalter in
            der
            System-Einstellung nachträglich umschaltest, hat das auf den laufenden Betrieb erstmal keinen Einfluss.
        </para>
        <para>
            Ich habe das deshalb so geregelt, weil ich aus meiner eigenen Erfahrung weiss, dass man so einen
            umfangreichen
            Schritt (hin zu einer Bestandsverwaltung) nicht mal eben für alle von heute auf morgen durchführen kann. So
            etwas fängt mit eine[m|r] Bewohner[in] an und wird dann nach und nach auf alle ausgedehnt.
        </para>
        <mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="https://dl.dropboxusercontent.com/u/167931/docbook/btmrezept-neu.png"></imagedata>
            </imageobject>
        </mediaobject>
        <para>
            Wenn Du die Bestandsverwaltung nicht benutzt, brauchst Du das hier alles nicht zu lesen.
        </para>

        <sect2>
            <title>Bevor es losgeht</title>
            <para>
                Lass uns zusammen mal durchgehen, wie Medikamente in einer Pflegeeinrichtung im Allgemeinen gehandhabt
                werden.
                Du erhältst Medikamente für Deine Bewohner[innen] auf Anordnung eines Arztes. Diese Anordnungen (in Form
                eines
                Rezeptes) leitest Du an die Apotheke weiter. Von dort gelangen die Präparate dann irgendwie in Deine
                Einrichtung. Du musst für jede[n] Bewohner[in] einen eigenen Bestand führen. Außerdem kann es sein, dass
                der
                Arzt irgendwann mal ein Präparat von einem Hersteller A verordnet hat und dann doch ein
                "wirkstoffgleiches"
                Präparat von einem Hersteller B geliefert wurde. Es kann sogar vorkommen, dass dann die Darreichungsform
                ganz
                leicht abweicht (ursprünglich Tabletten, dann aber doch Dragees).
            </para>
            <para>
                Diese Präparate werden von verschiedenen Herstellern in unterschiedlichen Darreichungsformen über eine
                Apotheke
                an uns geliefert. Es kann auch sein, dass (z.B. beim Einzug) Medikamente von zu Hause mitgebracht werden
                uns
                dann die Verpackung fehlt.
            </para>
            <para>
                Medikamente kommen in der Regel in einer Verpackung und können verschiedene Darreichungsformen haben.
                Z.B.
                Tabletten, Tropfen, Lösung zum Einnehmen, Salben etc. Auf fast jeder Schachtel findest Du die
                Pharmazentralnummer (nachfolgend PZN genannt). Diese Nummer ist für jede Schachtelgröße, für jedes
                Präparat,
                für
                jede Wirkstoff-Stärke und jede Darreichungsform eindeutig. Somit hat z.B. eine 10er Schachtel ASS 100
                eine
                andere PZN als eine 20er Schachtel. PZNs sind sind mittlerweile 8-stellig. Ab 2017 sollen diese Nummern
                durch
                ein neues, weltweit einheitliches Zahlensystem (der PPN oder Pharmacy-Product-Number) abgelöst werden.
                Aber
                damit wollen wir uns im Moment nicht weiter beschäftigen.
            </para>
        </sect2>

    </sect1>
    <sect1>
        <title>Betäubungsmittel</title>
        <para>Die BtMVV
            <footnote>
                <para>
                    Betäubungsmittel-Verschreibungsverordnung
                </para>
            </footnote>
            ist die Verordnung über das Verschreiben, die
            Abgabe und den Nachweis des Verbleibs von Betäubungsmitteln. Die Medikamente, um die es hier geht sind meist
            sehr starke Schmerzmittel oder Substitutionspräparate, die in der Suchttherapie eingesetzt werden. Wir
            nennen sie im Alltag meist BTMs. Bei allen BTMs besteht ein hohes Suchtpotential.

            Aufgrund der Vorschriften müssen wir auf besondere Vorgaben beim Umgang achten. Der Sinn an der Sache ist
            es, dass bei allen verwendeten BTM Medikamenten genau nachgewiesen werden kann, dass sie bestimmungsgemäß
            verwendet wurden.
        </para>
    </sect1>

</chapter>