<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xml:id="medikamente.xml"
         version="5.0"
         xml:lang="de"
         xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd"
>
    <title>Ärztliche Verordnungen</title>

    <sect1>
        <title>Medikamente</title>
        <para>
            Beschaffung, Lagerung und Entsorgung von Medikamenten sind in vielen Einrichtung ein Problem.
            So lange ich denken kann, haben wir immer großen Aufwand betrieben “die Medikamente” in
            Ordnung zu halten. Sei es, dass es um abgelaufene Bestände ging. Oder irgendetwas vergessen
            wurde zu bestellen. Das von einem Medikament viel zu viel vorrätig war. Das zwei Packungen von
            demselben Produkt angebrochen waren. usw...
        </para>
        <para>
            Die Handhabung von Medikamenten gehört zu den Aufgaben, die der Pflege vom Arzt übertragen
            werden. Früher wurde hier von der Behandlungspflege gesprochen. Heute nennt man diesen
            Aufgaben bereicht Mithilfe bei der ärztlichen Therapie und Diagnostik.
        </para>
        <para>
            OPDE unterstützt die Anwender bei der Verwaltung von Beständen, der Beschaffung von
            Medikamenten, sowie bei der Handhabung ärztlicher Verordnungen und der Kontrolle der Vergabe.
        </para>
        <sect2>
            <title>Die Bestandsverwaltung in OPDE</title>
            <para>
                Dieser Abschnitt ist nur interessant, falls Sie planen die
                <emphasis>optionale</emphasis>
                Bestandsverwaltung zu benutzen.
            </para>
            <para>
                Durch die Bestandsverwaltung in OPDE und den damit verbundenen Verwaltungsaufgaben sind die
                beschrieben Probleme fast vollständig verschwunden. Und das ganz von selbst. Natürlich kann
                immer noch mal was schief laufen, aber die grundsätzliche Handhabung läuft nun seit Jahren
                reibungslos.
            </para>
            <para>
                <emphasis role="bold-underline">Hinweis:</emphasis>
                Die Bestandsverwaltung muss nicht
                benutzt werden. Besonders am Anfang, wenn man ein neues Dokumentations-System einführt, ist
                es nicht hilfreich auch noch die Medikamenten-Verwaltung direkt mit umzustellen. Wir selbst
                haben das auch nicht zusammen gemacht sondern erst nach einem Jahr.
            </para>
            <para>
                Aus diesem Grund ist OPDE so aufgebaut, dass auch Sie nicht zu diesem Schritt gezwungen
                sind. Sie können mit eine[m|r] Bewohner[in] anfangen und das System nach und nach auf alle
                ausdehnen. Daher können Sie für jede[n] Bewohner[in] einzeln an- oder abschalten, ob OPDE
                die Medikamenten Bestände verwalten soll. Dazu verwenden Sie bitte den entsprechenden
                Schalter bei den Bewohner-Informationen, dann auf der linken Seite das Menü
                <emphasis>Funktionen</emphasis>
                ausklappen, dann
                <emphasis>Grunddaten ändern</emphasis>
                aufrufen.
                <xref linkend="bwinfo-bestand-verwalten"/>
            </para>
            <para>
                Wenn ein neuer Bewohner eingetragen wird, dann wird der oben genannte Schalter immer gemäß
                der Grundeinstellung gesetzt. Diese Vorgane können Sie in dem Programm-Punkt
                <emphasis>Einstellung</emphasis>
                einstellen. Das bezieht sich aber nur auf die zukünftigen
                Bewohner. Die bestehenden Einstellungen sind von dieser Änderung nicht betroffen.
            </para>
            <figure id="bwinfo-bestand-verwalten" Pgwide="0">
                <title>Die Grunddaten für eine[n] Bewohner[in]</title>
                <mediaobject role="fo">
                    <imageobject>
                        <imagedata
                                fileref="https://dl.dropboxusercontent.com/u/167931/docbook/bwinfo-bestand-verwalten.png"
                                width="400px"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>
            <sect3>
                <title>Grundlagen</title>
                <para>
                    Zuerst sollten wir betrachten, wie Medikamente in einer Pflegeeinrichtung im Allgemeinen
                    gehandhabt werden. Die Mitarbeiter[innen] erhalten Medikamente für die Bewohner[innen] auf
                    Anordnung eines Arztes/Ärztin. Diese Anordnungen (in Form eines Rezeptes) werden an die
                    jeweilige Apotheke weiter geleitet. Von dort gelangen die Präparate dann in die
                    Einrichtung.
                </para>
                <para>
                    Es muss für jede[n] Bewohner[in] ein eigener Vorrat geführt werden (bewohnerbezogene
                    Aufbewahrung). Außerdem kann es sein, dass der Arzt/Ärztin irgendwann mal ein Präparat von
                    einem Hersteller A verordnet hat und dann doch ein "wirkstoffgleiches" Präparat von einem
                    Hersteller B geliefert wird. Es kann sogar vorkommen, dass dann die Darreichungsform ganz
                    leicht abweicht (z.B. ursprünglich Tabletten, dann aber doch Dragees). Es kann auch sein,
                    dass (z.B. beim Einzug) Medikamente von zu Hause mitgebracht werden uns dann die
                    Verpackung fehlt.
                </para>
                <para>
                    Medikamente kommen in der Regel jedoch in einer Verpackung und können verschiedene
                    Darreichungsformen haben. Z.B. Tabletten, Tropfen, Lösung zum Einnehmen, Salben etc. Auf
                    fast jeder Schachtel findet man eine Pharmazentralnummer (nachfolgend PZN genannt). Diese
                    Nummer ist für jede Schachtelgröße, für jedes Präparat, für jede Wirkstoff-Stärke und jede
                    Darreichungsform eindeutig. Somit hat z.B. eine 10er Schachtel ASS 100 eine andere PZN als
                    eine 20er Schachtel. PZNs sind sind mittlerweile 8-stellig. Ab 2017 sollen diese Nummern
                    durch ein neues, weltweit einheitliches Zahlensystem (der PPN oder
                    Pharmacy-Product-Number) abgelöst werden. Aber damit wollen wir uns im Moment nicht weiter
                    beschäftigen.
                </para>
            </sect3>
            <sect3 id="apv">
                <title>Verpackungs- und Anwendungseinheit</title>
                <para>
                    Wie bereits erwähnt haben Medikamente unterschiedliche Darreichungsformen. Dadurch ergeben
                    sich unterschiedliche Einheiten wie Stück, Gramm oder Milliliter. Eine Besonderheit in der
                    Buchführung des Verbrauches ergibt sich dann, wenn die Einheit in der das Präparat
                    angewendet wird, sich von der Einheit unterscheidet, in der es geliefert wird. Ein gutes
                    Beispiel dafür sind die Tropfen. Die werden z.B. in einer 100ml Flasche geliefert aber in
                    Stück Tropfen einzeln dosiert.
                </para>
                <para>
                    Wir haben dafür den Begriff Anwendungs-Packungs-Verhältnis (APV) eingeführt. Aus den
                    Vorüberlegung ergeben sich für uns 3 unterschiedliche Gruppen von Präparaten: APV
                    <subscript>1</subscript>
                    und APV
                    <subscript>n</subscript>
                    (einmal berechnet und einmal
                    fest).
                </para>
                <sect4>
                    <title>APV
                        <subscript>1</subscript>
                        - der einfachste Fall
                    </title>
                    <para>
                        Da haben wir zuerst die Gruppe der Tabletten, Ampullen, Kapseln, Zäpfchen und ähnliches.
                        Also alles, was in Stückzahlen geliefert und in der selben Einheit verabreicht wird. Bei
                        diesen Präparaten ist das Verhältnis zwischen der Packungseinheit und der
                        Anwendungseinheit 1:1. Im nachfolgenden sprechen wir daher immer von den APV
                        <subscript>1</subscript>
                        Medikamenten. Bei den APV
                        <subscript>1</subscript>
                        sind die
                        Bestände einfach zu berechnen und auch in der laufenden Anwendung bereitet es keine
                        Schwierigkeiten die Inventare stets aktuell zu halten.
                    </para>
                    <para>
                        Zu der Gruppe der APV
                        <subscript>1</subscript>
                        gehören auch Säfte und sonstige flüssigen
                        Medikamente, solange sie in derselben Einheit verabreicht werden, in der sie auch
                        kommen. Ein gutes Beispiel für diese Medikamente ist die Lactulose. Davon bekommt man in
                        der Regel einen Liter (also 1000 ml) und vergibt dann täglich zwischen 10 ml und 20 ml
                        an [den|die] Bewohner[in].
                    </para>
                    <para>
                        Natürlich kann man sich hier auf die Bestandsberechnung nur dann verlassen, wenn genau
                        gearbeitet wird. Das heisst, dass unbedingt eine Pipette benutzt werden muss. Entweder
                        wird eine mitgeliefert oder Sie müssen selbst eine kaufen. Laborpipetten kosten zwischen
                        € 5,- und € 10,-. Dazu kommt noch ein Peläusball. Allerdings erkaufen Sie sich damit
                        eine Präzision bei der Vergabe von Medikamenten, die nichts zu wünschen übrig lässt.
                    </para>
                </sect4>
                <sect4>
                    <title>APV
                        <subscript>n</subscript>
                    </title>
                    <para>
                        Eine weitere Gruppe sind diejenigen, bei denen sich Anwendungs- und Packungseinheit
                        voneinander unterscheiden. Das ist z.B. bei Tropfen und Insulin der Fall. In diesem Fall
                        gibt es einen indivduellen Umrechnungsfaktor (den nennen wir hier APVn) anhand dessen
                        OPDE ausrechnen kann, wieviel von der Packung ausgebucht werden muss, wenn der Benutzer
                        die entsprechende BHP abgeklickt hat. Allerdings gibt es hier noch zwei Varianten:
                        konstant oder berechnet.
                    </para>
                    <sect5>
                        <title>Konstantes APV
                            <subscript>n</subscript>
                        </title>
                        <para>
                            Ein konstantes APV
                            <subscript>n</subscript>
                            findet man z.B. bei Insulin-Fertigpens.
                            Hier ist die Vergabe absolut präzise. In der Regel ist der Umrechnungsfaktor zwischen
                            den I.E. und den ml 100 zu 1. Das bedeutet 100 IE entsprechen 1 ml Insulin. Somit
                            wären in einem üblichen 3 ml Pen exakt 300 IE enthalten.
                        </para>
                        <para>
                            Unser Apotheker Ingo Klein
                            <footnote>
                                <para>
                                    http://www.bahnhof-apotheke-eitorf.de
                                </para>
                            </footnote>
                            hat sich mit einem Hersteller in Verbindung gesetzt und der bestätigte, dass die exakte IE
                            Zahl
                            durch eine Begrenzung mittels der Pen-Mechanik erreicht würde. Der Pen gibt also genau
                            300 IE (bei 3 ml) ab.
                        </para>
                        <para>
                            Das ist letztlich so genau, dass OPDE hier keine eigenen Berechnungen zur Ermittlung
                            des APVn mehr durchführen muss. Bei der erstmaligen Eingabe eines neuen Präparates
                            legen Sie hier das APVn konstant fest.
                        </para>
                    </sect5>
                    <sect5>
                        <title>Berechnetes APV
                            <subscript>n</subscript>
                        </title>
                        <para>
                            Bei den Tropfen-Flaschen mit den üblichen Tropfmechanismen oder Pumpen können wir uns
                            ebenfalls auf eine präzise Vergabe verlassen. Dennoch ist es zu Beginn oft nicht
                            feststellbar, wie das genau Verhältnis zwischen Tropfen und Füllmenge (ml) ist. Da
                            gibts immer wieder die Faustregel 20 zu 1. Aber auch das kann, je nach Viskosität der
                            Lösung, variieren.
                        </para>
                        <para>
                            In letzterem Fall kann man OPDE dazu verwenden anhand der Anbruchs- und Abschlussdaten
                            einer Tropfenflasche und der dazwischen liegenden Anwendungsmenge (BHPs) das
                            tatsächliche Verhältnis zu errechnen. Also umgangssprachlich: “wieviel haben wir aus
                            der Flasche herausbekommen ?”
                        </para>
                        <para>
                            Beispiel Rechnung: Nehmen wir eine Flasche mit 50 ml Lösung. Die Verordnung war 3x 30
                            Tropfen am Tag, die Flasche war nach 11½ Tagen leer. Somit errechnet sich das APV
                            <subscript>n</subscript>
                            in diesem Fall wie folgt:
                        </para>
                        <figure id="formel-apv">
                            <title>Formel zu APV Berechnung</title>
                            <mediaobject>
                                <imageobject>
                                    <imagedata
                                            fileref="https://dl.dropboxusercontent.com/u/167931/docbook/formel-apv.png"
                                            width="400px"/>
                                </imageobject>
                            </mediaobject>
                        </figure>
                        <para>
                            Somit können wir hier davon ausgehen, dass 20,7 Tropfen ziemlich genau 1 ml der Lösung
                            entsprechen. Wie gesagt, dass berechnet OPDE automatisch. Sie müssen dem Programm nur
                            sagen, wann Du Packung genau angebrochen wurde, alle zugehörigen BHPs müssen abgehakt
                            werden und Sie müssen vermerken, wann die Packung leer war. Dann kann OPDE beim
                            nächsten Mal ziemlich genau vorhersagen, wie lange die Tropfen reichen werden.
                        </para>
                        <para>
                            Bei jedem Klicken auf eine BHP wird die Dosis geteilt durch das entsprechende APV aus
                            dem Bestand herunter gebucht. Im obigen Beispiel wären dass bei 30 Tropfen eine Menge
                            von:
                        </para>
                        <figure id="formel-apv-beispiel">
                            <title>Beispielberechnung</title>
                            <mediaobject>
                                <imageobject>
                                    <imagedata
                                            fileref="https://dl.dropboxusercontent.com/u/167931/docbook/formel-apv-beispiel.png"
                                            width="200px"/>
                                </imageobject>
                            </mediaobject>
                        </figure>
                    </sect5>
                    <sect5>
                        <title>Bestände, die nicht berechnet werden</title>
                        <para>
                            Bei Salben, Gele und ähnlichem ist eine Berechnung nicht möglich. Oder sagen wir, sie
                            führt zu nichts. Und zwar aus folgender Überlegung. Theoretisch gesehen können wir die
                            Salben Anwendung auch einzeln ermitteln und sie auf das Gewicht der Packung umrechnen.
                            Wir ermitteln somit auch hier ein APV<subscript>n</subscript>. Bei Salben sind
                            Dispenser, die genormte Mengen von dem Produkt abgeben, unüblich. Außerdem variiert
                            die benötigte Menge je nach Krankheitbild. Muss eine große Fläche behandelt werden,
                            braucht man mehr Salbe, als bei einer kleinen. Manche Sachen müssen dünn aufgetragen
                            werden, manche dicker. Außerdem wird die zu behandelnde Fläche über den
                            Behandlungszeitraum auch eher kleiner. Somit variiert die Vergabemenge.
                        </para>
                        <para>
                            Alles in allem, kommen bei den APV
                            <subscript>n</subscript>
                            im Salbenfall immer
                            unbrauchbare Werte heraus. Daher wurde die APV
                            <subscript>n</subscript>
                            Berechnung im
                            Falle von Salben aufgegeben. Bestände können zwar immer noch ein- und ausgebucht
                            werden, aber OPDE berechnet keine Entnahmen durch BHPs. Bei Bestell-Listen werden die
                            Salben ebenfalls weg gelassen.
                        </para>
                    </sect5>
                </sect4>
            </sect3>
            <sect3>
                <title>Die Abläufe in der Praxis</title>
                <para>
                    Damit die Bestände vollständig erfasst werden ist etwas Aufwand nötig. Aber man gewöhnt
                    sich recht schnell daran und wird nachher durch einen sehr schnellen und professionellen
                    Umgang mit Medikamenten belohnt.
                </para>
                <para>
                    Wir müssen an dieser Stelle noch drei wichtige Begriffe festhalten, auf die wir später
                    immer wieder zurück greifen werden.
                </para>
                <formalpara>
                    <title>Bestände</title>
                    <para>
                        Ein Bestand entspricht fast immer einer Medikamenten-Schachtel. Er besitzt die folgenden
                        Informationen bzw. Eigenschaften:
                    </para>
                    <itemizedlist>
                        <listitem>
                            Bestandsnummer
                        </listitem>
                        <listitem>
                            Eingangsdatum
                        </listitem>
                        <listitem>Anbruchsdatum</listitem>
                        <listitem>Ausgangsdatum</listitem>
                        <listitem>Verfallsdatum
                            <emphasis>(optional)</emphasis>
                        </listitem>
                        <listitem>gehört immer genau eine[r|m] Bewohner[in]</listitem>
                        <listitem>wird in Vorräten zusammen gefasst</listitem>
                        <listitem>Es ist immer genau ein Bestand innerhalb eines Vorrates im Anbruch. Niemals mehr.
                        </listitem>
                    </itemizedlist>
                </formalpara>
                <formalpara>
                    <title>Vorräte</title>
                    <para>
                        Ein Vorrat hat immer einen Namen. Der Name wird automatisch vergeben und entspricht dem
                        Namen des ersten Bestandes der in den Vorrat eingebucht wurde.
                    </para>
                    <para>
                        Einen Vorrat könnte man sich als kleinen Karton vorstellen, in dem die jeweiligen die
                        Bestände aufbewahrt werden, die zusammen gehören, also gleichwertig sind. Alle ASS 100
                        Tabletten gehören zum selben Vorrat, auch wenn sie von verschiedenen Herstellern
                        geliefert werden und ein wenig anders heissen. So lange sie irgendwie die gleiche
                        Darreichungsform haben (also Kapseln ähnlich zu Tabletten ähnlich zu Filmtabletten usw)
                        und die Wirkstoffkonzentration gleich ist, dann können sie auch dem selben Vorrat
                        zugeführt werden.
                    </para>
                    <para>
                        Ein Vorrat:
                        <itemizedlist>
                            <listitem>
                                gehört immer genau eine[r|m] Bewohner[in]
                            </listitem>
                            <listitem>
                                Kann ebenfalls abgeschlossen werden
                            </listitem>
                            <listitem>enthält eine Reihe von Beständen</listitem>
                        </itemizedlist>
                    </para>
                </formalpara>
                <formalpara>
                    <title>Buchungen</title>
                    <para>
                        Eine Buchung beschreibt Zugänge und Abgänge von unterschiedlichen Mengen eines
                        Präparates aus den Beständen. Jeder Bestand besitzt mindestens eine Buchung, meist
                        jedoch mehr. Die Menge aller Buchungen eines Bestandes sind wie ein Kontoauszug oder ein
                        Kassenbuch für Medikamente zu sehen. Jede abgehakte BHP erzeugt im Falle APV
                        <subscript>1</subscript>
                        und APV
                        <subscript>n</subscript>
                        automatisch eine entsprechende
                        Entnahmebuchung im betroffenen Bestand
                        <footnote>
                            <para>
                                Nämlich dem Bestand, der gerade im Anbruch ist.
                            </para>
                        </footnote>
                        . Durch das Aufsummieren aller Buchungen eines Bestandes kann OPDE schnell ausrechnen, wieviel
                        noch
                        da ist.
                    </para>
                </formalpara>
                <figure id="pnlinventory">
                    <title>Darstellung eines Vorrates inklusive der Bestände und Buchungen in OPDE</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata
                                    fileref="https://dl.dropboxusercontent.com/u/167931/docbook/pnlinventory.png"
                                    width="400px"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
                </figure>
            </sect3>
            <sect3>
                <title>Die Medikamenten-Datenbank</title>
                <para>
                    In OPDE gibt es eine Datenbank in der die Eigenschaften der unterschiedlichen Präparate
                    gespeichert werden. Sobald ein Medikament einmal eingegeben wurde, kann diese
                    Informationen immer wieder abgerufen werden. Das Programm lernt also mit der Zeit immer
                    Medikamente kennen.
                </para>
                <para>
                    Ein
                    <emphasis type="bold">Medizinprodukt</emphasis>
                    ist ein Überbegriff, dass sich immer
                    auf die gesamte Produktlinie eines Präparates bezieht. Im Beispiel
                    <xref linkend="medtree"/>
                    ist das Medizinprodukt “Mareen”. Der Hersteller ist hier
                    “Krewel-Meuselbach”.
                </para>
                <para>
                    Die
                    <emphasis type="bold">Darreichungsform</emphasis>
                    bezeichnet hier die jeweilige Stärke
                    des Wirkstoffes, eine evtl. vorhandene Zusatzbezeichnung (z.B. forte) und eine
                    Zubereitungsform des Präparates (in unserem Beispiel<emphasis>Filmtabletten</emphasis>).
                    Ein Medizinprodukt mehrere Darreichungsformen besitzen.
                </para>
                <figure id="medtree">
                    <title>Darstellung eines Medizinproduktes als Baumstruktur</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata
                                    fileref="https://dl.dropboxusercontent.com/u/167931/docbook/medtree.png"
                                    width="400px"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
                </figure>
                <para>
                    Zu den Darreichungsformen können
                    <emphasis type="bold">Packungen</emphasis>
                    definiert
                    werden. Zu einer Packung gehört die Inhalts-Menge, eine PZN und die Packungsgröße (N1, N2,
                    N3, AP, OP). Eine Darreichungsform kann mehrere Packungsarten umfassen.
                </para>
                <para>
                    Je nach
                    <emphasis type="bold">Zubereitungsform</emphasis>
                    gibt es unterschiedliche
                    Einheiten für die Verpackungsmenge und die Anwendungsmenge.
                    Bei Tabletten sind diese beiden Einheiten jeweils<emphasis>Stück</emphasis>. Bei Tropfen
                    wären sie
                    <emphasis>ml</emphasis>
                    bei der Verpackungseinheit und
                    <emphasis>Stück</emphasis>
                    bei der Anwendungseinheit. Und genau hier kommt das APV zur Anwendung. (<xref
                        linkend="volles-btm-blatt" xrefstyle='template:"%t" auf Seite %p'/>)
                </para>
                <para>
                    Außerdem ist zu jeder dieser Formen genau eine Massnahme oder Intervention festgelegt, die nötig ist
                    um das Medikament zu verabreichen. Bei Tabletten ist z.B. die Massnahme “Medikamente,
                    Tablette/Kapsel verabreichen” dieser Form zugeordnet. Das spielt bei der späteren ärztlichen
                    Verordnung mit dem jeweiligen Medikament eine Rolle. Die sich daraus ergebenen BHPs haben dann
                    nämlich genau diese Massnahme.
                </para>
            </sect3>
            <sect3>
                <title>Der Lebenszyklus der Medikamente in OPDE</title>
                <para>
                    Jeder Bestand der mit OPDE verwaltet wird, hat einen klaren Weg durch das System.

                    <orderedlist numeration="arabic">
                        <listitem>
                            <para>
                                Die Packung wird eingebucht und dabei direkt eine[m|r] Bewohner[in] zugeordnet. Sie
                                erhält dabei direkt eine Bestandsnummer, die auch direkt per Etiketten-Drucker als
                                Aufkleber ausgedruckt
                                <footnote>
                                    <para>Zur Zeit kann OPDE Zebra-Druckern in der Sprache “EPL2” oder “ZPL” ansteuern.
                                        Das ist aber auch auf andere Modelle erweiterbar.
                                    </para>
                                </footnote>
                                werden kann.
                            </para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Diese Packung nennen wir nun<emphasis>Bestand</emphasis>.
                            </para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Irgendwann brechen wir diesen Bestand an, indem der entsprechenden Menü-Punkt bei den
                                Verordnungen angewählt wird.
                            </para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Nachdem Anbruch rechnet OPDE den Verbrauch aus den BHPs aus diesem Bestand herunter.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Wenn der Verbrauch den Restbestand der Packung übersteigt meldet das Programm, dass der Bestand nun leer sei.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Dann muss der Bestand abgeschlossen, und direkt der nächsten angebrochen werden.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Dieser Kreislauf wird erst unterbrochen wenn die Verordnung endgültig abgesetzt wird.</para>
                        </listitem>
                    </orderedlist>


                </para>






                Vorräte werden zwar automatisch erstellt, aber nicht von selbst geschlossen. Das solltest Du dann
                tun, sobald Du Dir sicher bist, dass dieses Medikament in absehbarer Zeit nicht mehr verordnet wird.
            </para>
        </sect3>

    </sect2>
    <sect2>
        <title>Betäubungsmittel</title>
        <para>
            Die BtMVV
            <footnote>
                <para>
                    Betäubungsmittel-Verschreibungsverordnung
                </para>
            </footnote>
            ist die Verordnung über das Verschreiben, die Abgabe und den Nachweis des Verbleibs von
            Betäubungsmitteln. Die Medikamente, um die es hier geht sind meist sehr starke Schmerzmittel
            oder Substitutionspräparate, die in der Suchttherapie eingesetzt werden. Wir nennen sie im
            Alltag meist BTMs. Bei allen BTMs besteht ein hohes Suchtpotential.
        </para>
        <para>
            Aufgrund der Vorschriften müssen wir auf besondere Vorgaben beim Umgang achten. Der Sinn an
            der Sache ist es, dass bei allen verwendeten BTM Medikamenten genau nachgewiesen werden
            kann, dass sie bestimmungsgemäß verwendet wurden.
        </para>
        <sect3>
            <title>Das BTM-Blatt</title>
            <para>
                Neben den üblichen Grundlagen, die bei allen Medikamenten gelten (ärztliche Verordnung,
                bewohnerbezogene Aufbewahrung und Vergabe) müssen wir hier vor allem die
                Aufzeichnungspflichten beachten. Dazu führen wir, neben den Eintragungen in OPDE, noch
                zusätzlich ein BTM Blatt. Sie finden dieses Blatt in der Download Sektion auf der OPDE
                Webseite.
            </para>
            <para>
                Bei uns in der Einrichtung haben wir gute Erfahrungen damit gemacht, dieses Dokument
                beidseitig auf einem Farb-Laser auszudrucken. Wir verwenden dazu weißes 160g Papier.
            </para>
            <figure>
                <title>Das BTM Blatt aus OPDE</title>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata
                                fileref="https://dl.dropboxusercontent.com/u/167931/docbook/btm-opde-0914.png"
                                width="400px"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>

            Bitte beachten Sie beim Ausfüllen des Blattes die folgende Anleitung. Die eingekreisten Zahlen
            entsprechen den Zahlen in der nachfolgenden Aufzählung.
            <para>
                <orderedlist numeration="arabic">
                    <listitem>
                        <para>
                            Hierhin schreiben Sie den Handelsnamen des Medikamentes. So wie er auf der Packung
                            steht.
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            Bitte den Bewohnernamen hier eintragen.
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            In OPDE steht die BW-Kennung meist in eckigen Klammern hinter den Bewohnernamen. Sie
                            ist dreistellig und sieht ungefähr so aus:
                            <emphasis role="bold">BM2</emphasis>
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            Schreiben Sie hier den Namen des verordnenden Arztes hin.
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            Schreiben Sie die zugehörige Verordnung (in Kurzform, z.B. so<emphasis>
                            1-0-1</emphasis>) auf.
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            Hierher schreiben Sie die Verordnungs-Nummer, so wie sie in OPDE angezeigt wird. Sie
                            steht in eckigen Klammern auf der linken Seite. Jedes mal, wenn Verordnung geändert
                            wird, fangen Sie auch ein neues BTM Blatt an. Mehr zu dem Thema, wann ein neues
                            Blatt angefangen werden muss, finden Sie hier:
                            <xref linkend="volles-btm-blatt" xrefstyle='template:"%t" auf Seite %p'/>
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            Hierhin kommt der Name der Apotheke, die das Medikament geliefert hat.
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            Alle Blätter müssen durchgehend nummeriert werden. Bei einem neuen Medikament fangen
                            Sie immer eine neue Serie an. Also mit Blatt 1. Alle folgenden Blätter werden
                            jeweils um 1 erhöht. Also das nächste Blatt hat dann 2, das nächste 3 und so weiter.
                            Mehr zu dem Thema, wann ein neues Blatt angefangen werden muss, finden Sie hier:
                            <xref linkend="volles-btm-blatt" xrefstyle='template:"%t" auf Seite %p'/>
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            Wenn eine neue Lieferung kommt oder eine Dosis entnommen wurde, dann schreiben Sie
                            das jeweilige Datum in die Spalte (9)
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            Schreiben Sie hierhin, wieviel geliefert wurde (Eingang).
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            Die entnommene Menge kommt in dieser Spalte. Es gilt (auch bei Spalte 10) immer die
                            Einheit, die bei Punkt (19) angekreuzt wurde.
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            Wenn Sie ein neues Blatt beginnen, und es nicht das erste Blatt aus dieser Serie
                            ist, dann schreiben Sie die End-Summe des vorherigen Blattes in diese Zelle.
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            Wenn Sie etwas hinzugefügt oder entnommen haben, dann rechnen Sie bitte aus, wie
                            viel insgesamt von dem Medikament noch übrig ist. Diese Summe kommt dann in diese
                            Spalte (12).
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            Wenn eine Packung eingebucht, angebrochen oder abgeschlossen wird, dann schreiben
                            Sie hier die Bestandsnummer aus OPDE hin. Diese Nummer steht auf jeder Packung.
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            Wenn die Packung eingebucht wird, kreuzen Sie den grünen Kreis an. Wird sie
                            angebrochen, dann den gelben. Bei Abschluss bitte den
                            <emphasis role="red">roten</emphasis>
                            Kreis.
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            Hier unterzeichnen Sie Ihre Eintragung.
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            Wenn Sie eine neue Lieferung erhalten haben, dann müssen Sie in diese Spalte die
                            Rezeptnummer des BTM Rezeptes eintragen. Die Rezeptnummer steht fett gedruckt im
                            unteren, rechten Viertel des Rezeptes. Im Beispiel ist sie lila markiert.
                            <xref linkend="btm-rezept-neu" xrefstyle='template:"%t" auf Seite %p'/>
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            Wenn das Blatt vollgeschrieben ist, schreibsen Sie die End-Summe in diese Zelle.
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            Bitte kreuzen Sie hier an, in welcher Einheit dieses BTM angewendet wird.
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            Neuerdings haben wir mehrfach flüssige BTMs. Das hat uns bei den Aufzeichnungen vor
                            größere Probleme gestellt. Die Vergabe ist bei dieser Darreichungsform (im Vergleich
                            zu Tabletten) deutlich schwieriger und ungenauer. Um sicher zu stellen, dass die
                            Blätter so korrekt wie möglich geführt werden haben wir bei uns zwei Massnahmen
                            ergriffen. Zum einen verwenden wir zur Abmessung Labor-Pipetten mit Peläusball.
                            Diese Pipetten sind sehr genau. Weiterhin wiegen wir die Flasche nach jeder Entnahme
                            und schreiben das jeweilige Gewicht mit auf das BTM-Blatt. So fallen Fehler sofort
                            auf. Die Gewichte schreiben Sie in diese Spalte. Falls es sich um feste
                            Darreichungsformen handelt, kann diese Spalte leer bleiben.
                            <xref linkend="btm-fluessig-gewichte" xrefstyle='template:"%t" auf Seite %p'/>
                        </para>
                    </listitem>
                </orderedlist>
            </para>
            <figure id="btm-rezept-neu" Pgwide="0">
                <title>Ein BTM-Rezept-Formular, so wie es seit 2014 verwendet wird.</title>
                <mediaobject role="fo">
                    <imageobject>
                        <imagedata
                                fileref="https://dl.dropboxusercontent.com/u/167931/docbook/btmrezept-neu.png"
                                width="400px"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>
            <sect4 id="volles-btm-blatt">
                <title>Wann fängt man ein neues Blatt an ?</title>
                <para>
                    So einfach diese Frage auch klingt, aus praktischer Erfahrung gibt es verschiedene
                    Varianten:
                </para>
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>
                            <emphasis role="bold">Es gilt immer:</emphasis>
                            Ändert sich die Verordnung (also die
                            zugehörige Verordnungsnummer in OPDE), dann muss auch ein neues Blatt angefangen
                            werden. Die laufende Nummer wird um 1 hochgezählt.
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            <emphasis role="bold">Bei festen Darreichungsformen:</emphasis>
                            In diesem einfachen
                            Fall gilt, dass ein neues Blatt immer dann angefangen wird, wenn es voll geschrieben
                            wurde.
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            <emphasis role="bold">Bei flüssigen Darreichungsformen:</emphasis>
                            Hierbei hat es
                            sich nach unserer Erfahrung bewährt, dass für jede neue Flasche auch ein neues Blatt
                            angefangen wird. Das bedeutet, wenn die Flasche leer ist, dann wird auch das
                            laufende Blatt abgeschlossen.
                        </para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
                <para>
                    Auch wenn diese Regeln im ersten Moment unnötig kompliziert erscheinen, dürfen wir hier
                    nicht vergessen, dass diese Blätter später einer Nachkontrolle unterzogen werden müssen.
                    Dann ist es sehr unübersichtlich, wenn die einzelnen Bögen hintereinander
                    durchgeschrieben werden. Daher haben wir mit der Zeit uns zu der beschriebenen
                    Verfahrensweise entschlossen.
                </para>
                <para>
                    Es kann in seltenen Fällen vorkommen, dass ein BTM bei eine[m|r] Bewohner[in] in
                    mehreren Verordnungen benutzt wird. Zum Beispiel bei einer Regelverodnung, die um
                    zusätzliche Bedarfsverordnungen erweitert wurde. In diesem Fall sollten Sie einfach ein
                    Blatt für alle beteiligten Verordnungen führen, sonst ist das hinterher zu verwirrend.
                </para>
            </sect4>
            <sect4 id="btm-fluessig-gewichte">
                <title>Kontrolle von flüssigen BTMs mittels Gewichtsmessung</title>
                <para>
                    Wie bereits weiter oben beschrieben ist bei den flüssigen BTMs ohne Tropfendispenser die
                    Dosierung mittels einer Laborpipette nötig. Damit es hinterher nicht zu Abweichungen
                    zwischen den Berechnungen auf dem BTM Blatt und dem tatsächlichen Füllstand der Flasche
                    kommt, haben wir zusätzlich eine Gewichtsmessung eingeführt.
                </para>
                <para>
                    Wir verwenden zum Wiegen eine elektronische Briefwaage. Diese Geräte kosten um die €30,-
                    bei den üblichen Online Versendern.
                </para>
                <para>
                    Das läuft dann wie folgt ab:
                </para>
                <para>
                    <orderedlist numeration="arabic">
                        <listitem>
                            <para>
                                Bei jeder neuen Flasche ermitteln Sie das Anfangsgewicht. Wiegen Sie nur die
                                Flasche selbst, mit dem Verschluss (ohne Schachtel oder Beipackzettel). Wichtig
                                ist, dass immer auf die gleiche Weise gewogen wird. Das Anfangsgewicht schreiben
                                Sie in die Zeile, in der auch der Eingang der neuen Flasche vermerkt wird.
                            </para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>
                                <emphasis role="bold">Nach</emphasis>
                                jeder Entnahme wiegen Sie die Flasche (in
                                beschriebener Weise) erneut. Dann schreiben Sie das Gewicht in dieselbe Zeile, in
                                der Sie auch die Entnahme eingetragen haben.
                            </para>
                        </listitem>
                    </orderedlist>
                </para>
                <para>
                    Anhand der Gewichtsdifferenz merken Sie sehr schnell falls jemand bei einem
                    Entnahmevorgang zu viel oder zu wenig entnommen hat.
                </para>
                <para>
                    Uns ist aufgefallen, dass die neuen, ungeöffneten Flaschen jeweils deutliche
                    Gewichtsunterschiede aufweisen. Daher ist es nötig, dass Sie jede Flasche bei Erhalt neu
                    wiegen. Sie können nicht das Anfangsgewicht von einer vorherigen Leiferung heranziehen.
                </para>
            </sect4>
            <sect4 id="flasche-rechnerisch-leer">
                <title>Wenn die Flasche rechnerisch leer ist</title>
                <para>
                    Auch dieses Phänomen haben wir oft beobachtet. Selbst wenn alle Entnahmen exakt sind.
                    Die Gewichtsdifferent absolut nachvollziehbar sind, bleibt fast immer etwas in der
                    Flasche übrig. Diese Menge dürfte aber rechnerisch gar nicht da sein. Wir gehen davon
                    aus, dass die Hersteller der Medikamente etwas mehr abfüllen, damit die Flasche ganz
                    sicher genug Inhalt hat. Das ist aber nur eine Vermutung.
                </para>
                <para>
                    Weil aber die Handhabung der BTMs so heikel ist, geben wir in diesen Fällen die Flasche
                    an den Apotheker zurück und lassen den Rest-Inhalt dort entsorgen.
                </para>
            </sect4>
            <sect4 id="btm-zum-abschluss">
                <title>Zum Abschluss</title>
                <para>
                    Beim Tod eines Patienten dürfen die BTMs nicht den Angehörigen übergeben werden. Hier
                    spielt das Erbrecht nur eine untergeordnete Rolle. Diese BTMs müssen unbedingt an die
                    Apotheke oder den Arzt zurück gegeben werden. Diese Rückgabe muss mit Stempel, Datum und
                    Unterschrift (vom Arzt oder Apotheker) auf dem letzten BTM Blatt bestätigt werden.
                    Gleiches gilt für abgesetzte BTMs.
                </para>
                <para>
                    Falls [der|die] Bewohner[in] auszieht, dann müssen Sie den verordneten Arzt fragen, was
                    mit den noch vorhandenen BTMs geschehen soll. Wenn Sie diese jemanden mitgeben sollen,
                    dann muss die exakte, übergebene Menge von dieser Person mit Datum und Unterschrift
                    schriftlich bestätigt werden. Am besten erfolgt die Übergabe unter Zeugen, die ebenfalls
                    mit ihrer Unterschrift bestätigen. Das kann alles auf dem letzten BTM Blatt
                    unterschrieben werden. Geben Sie niemals die beschriebenen BTM Blätter aus der Hand.
                    Alle BTM Aufzeichnungen müssen mindestens 3 Jahre nach der letzten Eintragung aufbewahrt
                    werden. Somit müssen diese Dokumente in der Einrichtung verbleiben.
                </para>
            </sect4>
        </sect3>
    </sect2>
</sect1>
        </chapter>
