<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xml:id="medikamente.xml"
         version="5.0"
         xml:lang="de"
         xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd">

    <title>Medikamente</title>
    <para>
        Die Handhabung von Medikamenten gehört zu den Aufgaben, die der Pflege vom Arzt übertragen werden. Früher wurde
        hier von der Behandlungspflege gesprochen. Heute nennt man diesen Aufgaben bereicht Mithilfe bei der ärztlichen
        Therapie und Diagnostik.
    </para>
    <para>OPDE unterstützt die Anwender bei der Verwaltung von Beständen, der Beschaffung von Medikamenten, sowie bei
        der Handhabung ärztlicher Verordnungen und der Kontrolle der Vergabe.
    </para>

    <sect1>
        <title>Verwaltung von Medikamenten</title>
        <para>
            Beschaffung, Lagerung und Entsorgung von Medikamenten sind in vielen Einrichtung ein Problem. So lange ich
            denken kann, haben wir immer großen Aufwand betrieben “die Medikamente” in Ordnung zu halten. Sei es, dass
            es um
            abgelaufene Sachen ging. Oder irgendetwas vergessen wurde zu bestellen. Das von einem Medikament viel zu
            viel vorrätig
            war. Das zwei Packungen von demselben Produkt angebrochen waren. usw, usw.
        </para>
        <para>
            Durch die Bestandsverwaltung in OPDE und den damit verbundenen Verwaltungsaufgaben sind die beschrieben
            Probleme fast vollständig verschwunden. Und das ganz von selbst. Natürlich kann immer noch mal was schief
            laufen.
            Aber die grundsätzliche Handhabung läuft nun seit Jahren fast reibungslos.
        </para>
        <para>
            <emphasis>Hinweis</emphasis>: Du musst die Bestandsverwaltung nicht benutzen. Du kannst sie für jede[n]
            Bewohner[in] einzeln an-
            oder
            abschalten. Das geht bei den Informationen unter “Grunddaten ändern”. Es gibt so einen Schalter auch in den
            System-Einstellungen. Diese Einstellung wird aber nur beim Neu-Eintrag eine[s|r] Bewohner[s|in] als
            Voreinstellung für den Bestandsverwaltungs-Schalter de[s|r] Bewohner[in] verwendet. Wenn Du den Schalter in
            der
            System-Einstellung nachträglich umschaltest, hat das auf den laufenden Betrieb erstmal keinen Einfluss.
        </para>
        <para>
            Ich habe das deshalb so geregelt, weil ich aus meiner eigenen Erfahrung weiss, dass man so einen
            umfangreichen
            Schritt (hin zu einer Bestandsverwaltung) nicht mal eben für alle von heute auf morgen durchführen kann. So
            etwas fängt mit eine[m|r] Bewohner[in] an und wird dann nach und nach auf alle ausgedehnt.
        </para>

        <sect2>
            <title>Die Bestandsverwaltung in OPDE</title>
            <para>
                Dieser Abschnitt ist nur interessant, falls Sie planen die Bestandsverwaltung zu benutzen. Sie können
                die Verwaltungsfunktionen auch abschalten.
            </para>
            <para>
                Zuerst sollten wir betrachten, wie Medikamente in einer Pflegeeinrichtung im Allgemeinen gehandhabt
                werden.
                Die Mitarbeiter[innen] erhalten Medikamente für die Bewohner[innen] auf Anordnung eines Arztes/Ärztin.
                Diese Anordnungen (in Form eines Rezeptes) werden an die jeweilige Apotheke weiter geleitet.
                Von dort gelangen die Präparate dann in die Einrichtung.

            </para>
            <para>
                Es muss für jede[n] Bewohner[in] ein eigener Bestand geführt werden (bewohnerbezogene Aufbewahrung).
                Außerdem kann es sein, dass der Arzt/Ärztin irgendwann mal ein Präparat von einem Hersteller A verordnet
                hat und dann doch ein "wirkstoffgleiches" Präparat von einem Hersteller B geliefert wird. Es kann sogar
                vorkommen, dass dann die Darreichungsform ganz leicht abweicht (z.B. ursprünglich Tabletten, dann aber
                doch Dragees). Es kann auch sein, dass (z.B. beim Einzug) Medikamente von zu Hause mitgebracht werden
                uns dann die Verpackung fehlt.
            </para>
            <para>
                Medikamente kommen in der Regel jedoch in einer Verpackung und können verschiedene Darreichungsformen
                haben.
                Z.B. Tabletten, Tropfen, Lösung zum Einnehmen, Salben etc. Auf fast jeder Schachtel findet man eine
                Pharmazentralnummer (nachfolgend PZN genannt). Diese Nummer ist für jede Schachtelgröße, für jedes
                Präparat, für jede Wirkstoff-Stärke und jede Darreichungsform eindeutig. Somit hat z.B. eine 10er
                Schachtel ASS 100 eine andere PZN als eine 20er Schachtel. PZNs sind sind mittlerweile 8-stellig. Ab
                2017 sollen diese Nummern durch ein neues, weltweit einheitliches Zahlensystem (der PPN oder
                Pharmacy-Product-Number) abgelöst werden. Aber damit wollen wir uns im Moment nicht weiter beschäftigen.
            </para>
        </sect2>

        <sect2>
            <title>Betäubungsmittel</title>
            <para>Die BtMVV
                <footnote>
                    <para>
                        Betäubungsmittel-Verschreibungsverordnung
                    </para>
                </footnote>
                ist die Verordnung über das Verschreiben, die Abgabe und den Nachweis des Verbleibs von
                Betäubungsmitteln.
                Die Medikamente, um die es hier geht sind meist
                sehr starke Schmerzmittel oder Substitutionspräparate, die in der Suchttherapie eingesetzt werden. Wir
                nennen sie im Alltag meist BTMs. Bei allen BTMs besteht ein hohes Suchtpotential.
            </para>
            <para>Aufgrund der Vorschriften müssen wir auf besondere Vorgaben beim Umgang achten. Der Sinn an der Sache
                ist
                es, dass bei allen verwendeten BTM Medikamenten genau nachgewiesen werden kann, dass sie
                bestimmungsgemäß
                verwendet wurden.
            </para>
            <sect3>
                <title>Das BTM-Blatt</title>
                <para>
                    Neben den üblichen Grundlagen, die bei allen Medikamenten gelten (ärztliche Verordnung,
                    bewohnerbezogene
                    Aufbewahrung und Vergabe) müssen wir hier vor allem die Aufzeichnungspflichten beachten. Dazu führen
                    wir, neben den Eintragungen in OPDE, noch zusätzlich ein BTM Blatt. Sie finden dieses Blatt in der
                    Download Sektion auf der OPDE Webseite.
                </para>
                <para>
                    Bei uns in der Einrichtung haben wir gute Erfahrungen damit gemacht, dieses Dokument beidseitig auf
                    einem Farb-Laser auszudrucken. Wir verwenden dazu weißes 160g Papier.
                </para>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata
                                fileref="https://dl.dropboxusercontent.com/u/167931/docbook/btm-opde-0914.png"
                                scalefit="1" width="60%" contentdept="100%"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>

                <sect4>
                    Bitte beachten Sie beim Ausfüllen des Blattes die folgende Anleitung. Die eingekreisten Zahlen
                    entsprechen den Zahlen in der nachfolgenden Aufzählung.
                    <para>
                        <orderedlist numeration="arabic">
                            <listitem>
                                <para>Hierhin schreiben Sie den Handelsnamen des Medikamentes. So wie er auf der Packung
                                    steht.
                                </para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>Bitte den Bewohnernamen hier eintragen.</para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>In OPDE steht die BW-Kennung meist in eckigen Klammern hinter den Bewohnernamen.
                                    Sie
                                    ist dreistellig und sieht ungefähr so aus:
                                    <emphasis role="bold">BM2</emphasis>
                                </para>
                            </listitem>

                            <listitem>
                                <para>Schreiben Sie hier den Namen des verordnenden Arztes hin.</para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>Schreiben Sie die zugehörige Verordnung (in Kurzform, z.B. so<emphasis>
                                    1-0-1</emphasis>) auf.
                                </para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>Hierher schreiben Sie die Verordnungs-Nummer, so wie sie in OPDE angezeigt wird.
                                    Sie
                                    steht in eckigen Klammern auf der linken Seite. Jedes mal, wenn Verordnung geändert
                                    wird, fangen Sie auch ein neues BTM Blatt an. Mehr zu dem
                                    Thema, wann ein neues Blatt angefangen werden muss, finden Sie hier:
                                    <xref linkend="volles-btm-blatt" xrefstyle='template:"%t" auf Seite %p'/>
                                </para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>Hierhin kommt der Name der Apotheke, die das Medikament geliefert hat.</para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>Alle Blätter müssen durchgehend nummeriert werden. Bei einem neuen Medikament
                                    fangen
                                    Sie immer eine neue Serie an. Also mit Blatt 1. Alle folgenden Blätter werden
                                    jeweils um
                                    1 erhöht. Also das nächste Blatt hat dann 2, das nächste 3 und so weiter. Mehr zu
                                    dem
                                    Thema, wann ein neues Blatt angefangen werden muss, finden Sie hier:
                                    <xref linkend="volles-btm-blatt" xrefstyle='template:"%t" auf Seite %p'/>
                                </para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>Wenn eine neue Lieferung kommt oder eine Dosis entnommen wurde, dann schreiben Sie
                                    das
                                    jeweilige Datum in die Spalte (9)
                                </para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>Schreiben Sie hierhin, wieviel geliefert wurde (Eingang).</para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>Die entnommene Menge kommt in dieser Spalte. Es gilt (auch bei Spalte 10) immer
                                    die
                                    Einheit, die bei Punkt (19) angekreuzt wurde.
                                </para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>Wenn Sie ein neues Blatt beginnen, und es nicht das erste Blatt aus dieser Serie
                                    ist,
                                    dann schreiben Sie die End-Summe des vorherigen Blattes in diese Zelle.
                                </para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>Wenn Sie etwas hinzugefügt oder entnommen haben, dann rechnen Sie bitte aus, wie
                                    viel insgesamt von dem Medikament noch übrig ist. Diese Summe kommt dann in diese
                                    Spalte
                                    (12).
                                </para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>Wenn eine Packung eingebucht, angebrochen oder abgeschlossen wird, dann schreiben
                                    Sie
                                    hier die Bestandsnummer aus OPDE hin. Diese Nummer steht auf jeder Packung.
                                </para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>Wenn die Packung eingebucht wird, kreuzen Sie den grünen Kreis an. Wird sie
                                    angebrochen,
                                    dann den gelben. Bei Abschluss bitte den
                                    <emphasis role="red">roten</emphasis>
                                    Kreis.
                                </para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>Hier unterzeichnen Sie Ihre Eintragung.</para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>Wenn Sie eine neue Lieferung erhalten haben, dann müssen Sie in diese Spalte die
                                    Rezeptnummer des BTM Rezeptes eintragen. Die Rezeptnummer steht fett gedruckt im
                                    unteren, rechten Viertel des Rezeptes. Im Beispiel ist sie lila markiert.
                                    <xref linkend="btm-rezept-neu" xrefstyle='template:"%t" auf Seite %p'/>
                                </para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>Wenn das Blatt vollgeschrieben ist, schreibsen Sie die End-Summe in diese Zelle.
                                </para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>Bitte kreuzen Sie hier an, in welcher Einheit dieses BTM angewendet wird.</para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>
                                    Neuerdings haben wir mehrfach flüssige BTMs. Das hat uns bei den Aufzeichnungen vor
                                    größere Probleme gestellt. Die Vergabe ist bei dieser Darreichungsform (im Vergleich
                                    zu
                                    Tabletten) deutlich schwieriger und ungenauer. Um sicher zu stellen, dass die
                                    Blätter so
                                    korrekt wie möglich geführt werden haben wir bei uns zwei Massnahmen ergriffen. Zum
                                    einen verwenden wir zur Abmessung Labor-Pipetten mit Peläusball. Diese Pipetten sind
                                    sehr genau. Weiterhin wiegen wir die Flasche nach jeder Entnahme und schreiben das
                                    jeweilige Gewicht mit auf das BTM-Blatt. So fallen Fehler sofort auf. Die Gewichte
                                    schreiben Sie in diese Spalte. Falls es sich um feste Darreichungsformen handelt,
                                    kann
                                    diese Spalte leer bleiben.
                                </para>
                            </listitem>
                        </orderedlist>
                    </para>

                    <figure id="btm-rezept-neu" Pgwide="0">
                        <title>Ein BTM-Rezept-Formular, so wie es seit 2014 verwendet wird.</title>
                        <mediaobject role="fo">
                            <imageobject>
                                <imagedata
                                        fileref="https://dl.dropboxusercontent.com/u/167931/docbook/btmrezept-neu.png"
                                        scalefit="1" width="60%" contentdept="100%"/>
                            </imageobject>
                        </mediaobject>
                    </figure>
                </sect4>
                <sect4 id="volles-btm-blatt">
                    <title>Wann fängt man ein neues Blatt an ?</title>
                    <para>So einfach diese Frage auch klingt, aus praktischer Erfahrung gibt es verschiedene Varianten:
                    </para>

                    <itemizedlist>
                        <listitem>
                            <para>
                                <emphasis role="bold">Es gilt immer:</emphasis>
                                Ändert sich die Verordnung (also die zugehörige Verordnungsnummer in OPDE), dann muss
                                auch
                                ein neues Blatt angefangen werden. Die laufende Nummer wird um 1 hochgezählt.
                            </para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>
                                <emphasis role="bold">Bei festen Darreichungsformen:</emphasis>
                                In diesem einfachen Fall gilt, dass ein neues Blatt immer dann angefangen wird, wenn es
                                voll
                                geschrieben wurde.
                            </para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>
                                <emphasis role="bold">Bei flüssigen Darreichungsformen:</emphasis>
                                Hierbei hat es sich nach unserer Erfahrung bewährt, dass für jede neue Flasche auch ein
                                neues Blatt angefangen wird. Das bedeutet, wenn die Flasche leer ist, dann wird auch das
                                laufende Blatt abgeschlossen.
                            </para>
                        </listitem>
                    </itemizedlist>

                    <para>Auch wenn diese Regeln im ersten Moment unnötig kompliziert erscheinen, dürfen wir hier nicht
                        vergessen, dass diese Blätter später einer Nachkontrolle unterzogen werden müssen. Dann ist es
                        sehr
                        unübersichtlich, wenn die einzelnen Bögen hintereinander durchgeschrieben werden. Daher haben
                        wir
                        mit der Zeit uns zu der beschriebenen Verfahrensweise entschlossen.
                    </para>
                    <para>
                        Es kann in seltenen Fällen vorkommen, dass ein BTM bei eine[m|r] Bewohner[in] in mehreren
                        Verordnungen benutzt wird. Zum Beispiel bei einer Regelverodnung, die um zusätzliche
                        Bedarfsverordnungen erweitert wurde. In diesem Fall sollten Sie einfach ein Blatt für alle
                        beteiligten Verordnungen führen, sonst ist das hinterher zu verwirrend.
                    </para>
                </sect4>
                <sect4 id="btm-fluessig-gewichte">
                    <title>Kontrolle mittels Gewichtsmessung</title>
                </sect4>
            </sect3>
        </sect2>
    </sect1>
</chapter>